title: בריכות מים בגינה
slug: brexot

ברחבי הגינה הקהילתית יש כמה בריכות מים, שמשמשות בית־גידול לאוכלוסייה מגוונת של בעלי חיים, מוסיפות ליופיו של המתחם ומהוות גורם משיכה למבקרים רבים.



### בריכת־נוי היסטורית

בגינה פועלת בריכת־נוי גדולה, מיוחדת במבנה שלה ובסיפור שמאחריה. הבריכה הוקמה בשנות החמישים של המאה שעברה, כחלק משדרוג הגן הבוטני במתחם. היא מוקמה בקרבת בור מים היסטורי, מתקופת הקמתו של המתחם באמצע המאה ה־19, ששימש לצבירת מי הגשמים ולהזרמתם לבריכה. הבריכה בנויה על קרקע סלעית, ומתכנניה התאימו את המבנה שלה למתווה הסלע המקורי. לבריכה צורה מעוגלת, לא סימטרית, ובתוכה שלושה איים. בצמוד לדופנות הבריכה והאיים וכן על קרקעיתה נבנו ערוגות לשתילת צמחי מים. האיים וחלק מהערוגות נבנו על סלעים גבוהים כדי להסתירם. על ידי כך משתלבת הבריכה יפה בסביבותיה ובטופוגרפיה של המתחם כולו.

עם השנים נסדקה הבריכה: שורשי העצים שסמוכים אליה חדרו לקרקעית ולדפנות. הבריכה הפסיקה לתפקד כבריכה פעילה, צברה לכלוך ואדמת סחף. העצים שהזריעו ושתלו את עצמם בסביבותיה ובאיים שבתוכה, הוסיפו להרס ולהזנחה. תהליך זה נמשך עשרות שנים.

בשנת 2014 החליטו פעילי הגינה הקהילתית לשקם את הבריכה ולחדש את ימיה כבריכת־נוי פעילה, לתועלת כלל התושבים והמבקרים. הם ניקו את הבריכה הרחיקו את הסחף הרב שהצטבר בה, הכשירו את הקרקע סביב לה ושתלו צמחים חדשים באיים שבתוכה. 

ב־2015 יזמו פעילי הגינה קמפיין גדול לגיוס תרומות מהציבור באמצעות האינטרנט ובמסגרת אירועים בגינה. הכספים שגויסו מהתושבים וכן השתתפות כספית של מוזיאון הטבע, אפשרו לבצע שיקום יסודי של תשתית הבריכה וסביבותיה. השיקום נעשה בדרך של שחזור המבנה המקורי ושמירה על המאפיינים המיוחדים לה, ברוח העיצוב המקורי משנות החמישים של המאה ה־20. עבודות השיקום נמשכו כמה חודשים, ובמהלכם התבצע שיקום יסודי של קרקעית הבריכה והדפנות ושוחזרו הערוגות ובורות השתילה המקוריים. נבנתה גדר סביב הבריכה והותקנו בה מערכות שאיבה וסינון מתקדמות וידידותיות לסביבה. בבריכה נשתלו צמחי מים מגוונים ושוכנו בה דגי נוי. סביב הבריכה הותקנו ספסלים ופינות ישיבה לנוחות המבקרים.

מאז השלמת שיקומה, הבריכה מושכת מבקרים רבים, שבאים לצפות במבנה, בצמחייה שבתוכו ובסביבתו, בדגים ובבעלי חיים אחרים בבריכה ובקרבתה.

<center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/PXgW8AvEo1A" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></center>

[![]({filename}/images/brexot/20150905_103237.jpg)]({filename}/images/brexot/20150905_103237.jpg)

[![]({filename}/images/brexot/20150921_121433.jpg)]({filename}/images/brexot/20150921_121433.jpg)

[![]({filename}/images/brexot/20150921_121554.jpg)]({filename}/images/brexot/20150921_121554.jpg)




### בריכות לקרפדות

בגינה שתי בריכות צמחי מים קטנות, עגולות, שהן חלק מהמתחם ההיסטורי. הבריכות נועדו לספק לציפורים מי שתייה ומקום לשכשך ולהתרענן. 

בשנת 2014 נתגלו בבריכות ביצי קרפדות וראשנים, ובמקום משגשגת לה אוכלוסיית קרפדות. כיוון שקרפדות הן זן על סף היכחדות ביישובים עירוניים, החליטו פעילי הגינה, בסיוע מקצועי של איש אקדמיה שהתמחותו בדו־חיים, להקים בריכה נוספת,עמוקה יותר ומותאמת לתנאי החיים של קרפדות. הבריכה החדשה הוקמה, ליד שתי הבריכות ההיסטוריות, על ידי פעילי הגינה ומתנדבים מחומרים שמשתלבים בסביבה. בבריכה נשתלו צמחי מים שתרמו אנשי הגן הבוטני בהר הצופים.

הבריכה החדשה משכה אליה קרפדות, וחודשים אחדים אחרי שהושלמה נתגלו בה המוני ראשנים. מבקרים רבים פוקדים את הבריכות וסביבותיהן. פעילי הגינה נתנו למתחם של 3 הבריכות את השם: „בוסתן צפרדעי”.

<center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/DH3o3Ymzryc" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></center>



### בריכת־נוי קטנה

סמוך לשער הכניסה לגינה ממוקמת בריכת־נוי קטנה עם צמחי נימפיאה ודגי זהב. הבריכה הוקמה על ידי פעילי הגינה בשנת 2010, לבקשתם, ובהשתתפות תלמידים שהתנדבו בגינה במסגרת „מחויבות אישית” מטעם בית ספרם. בגלל מיקומה של הבריכה מתחת לעץ זית וסמוך לערוגות של ירקות ובגלל נגישותה הנוחה, הבריכה היא מוקד משיכה לילדים ולהוריהם. 
